---
title: >-
    بخش ۵
---
# بخش ۵

<div class="n" id="bn1"><p>چهار کلمه است که چهار پادشاه پرداخته اند که گویا یک تیر است که از چهار کمان انداخته اند:</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>کسری گفته است: هرگز پشیمان نشدم از آنچه نگفته ام، و بسا گفته که از پشیمانی ان در خاک و خون خفته ام.</p></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>خامش نشین که جمع نشستن به خامشی</p></div>
<div class="m2"><p>بهتر ز گفتنی که پریشانی آورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>از سر سر به مهر پشیمان نشد کسی</p></div>
<div class="m2"><p>بس فاش گشته سر که پشیمانی آورد</p></div></div>
<div class="n" id="bn5"><p>قیصر فرموده است که قدرت من بر ناگفته بیش از آن است که بر گفته، یعنی آنچه نگفته ام بتوانم گفت و آنچه گفته ام نتوانم نهفت.</p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>هر چه افشای آن بود دشوار</p></div>
<div class="m2"><p>با حریفان مگو به آسانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>کانچه داری نهفته بتوان گفت</p></div>
<div class="m2"><p>وانچه گفتی نهفت نتوانی</p></div></div>
<div class="n" id="bn8"><p>خاقان چین در این معنی سخن چنین رانده است که بسیار باشد که پریشانی گفتن سختر باشد از پشیمانی نهفتن.</p></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>هر سر سر به مهر که در خاطر افتدت</p></div>
<div class="m2"><p>سرعت مکن به لوح بیانش نگاشتن</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>ترسم شود غرامت اظهار آن تو را</p></div>
<div class="m2"><p>مشکل تر از ندامت پوشیده داشتن</p></div></div>
<div class="n" id="bn11"><p>ملک هند بدین نکته زبان گشاده است که هر حرف که از زبان جسته است دست تصرف مرا از خود بسته است و هر چه نگفته ام مالک اویم اگر خواهم بگویم و اگر خواهم نگویم.</p></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>بخردی را ز راز فاش و نهان</p></div>
<div class="m2"><p>مثلی نیک بر زبان رفته</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>کین چو تیر است مانده در قبضه</p></div>
<div class="m2"><p>وان چو تیر است از کمان رفته</p></div></div>